Revel, Libre-penseur | joueurs (jouent à inventer des idées)
/*
Carole avait fini par partager son temps entre Bob et Ada. Ou Bob s'est installé avec Ada ?
Les trois amants.

[TODO Ouvrir sur le colporteur/livreur]



­— Bonjour Carole. Ada. Soyez les bienvenues.

La sueur perlait à leur front, elles peinaient à récupérer un souffle tout à fait normal. Celui qui s'adressait à elles les attendait sur le plateau, à l'orée du jardin. Les deux amantes finissaient de gravir en silence le chemin abrupt qui menait au jardin. Le libertaire paraissait aussi jeune qu'Ada, sa lèvre supérieure était couverte d'un duvet sobre, mais ses joues étaient encore tout à fait lisses. Il avait des cheveux clairs assez longs pour couvrir ses épaules. Fait singulier, il portait, bien en évidence sur une tunique, à l'endroit de son torse, un lourd bijou, de cuivre certainement, ou de bronze, ovale, qui représentait un monde recouvert presque entièrement par la bibliothèque. Il était formidablement beau.

Tu dois être interloquée, Carole, d'avoir été semoncée au jardin. Et toi, Ada, que cette gamine est belle, tu dois être toute émoustillée à l'idée que je vais m'adresser à toi. Il parlait à voix basse, à cette distance, avec la brise qui soufflait entre elles et lui, elles ne pouvaient l'entendre. Les libres-penseurs, nous représentons quelque chose pour les gens du bas, même pour les âmes-libres, je le sais. Personne ne savait jamais qui les libres-penseurs allaient inviter ni pour quelle raison. Ça pouvait être n'importe qui, mais pour celui qui l'était c'était toujours une étonnante coïncidence que ce soit justement lui. De son point de vue. Bien sûr, chacun pouvait aller au jardin si bon lui semblait, mais c'était autre chose que d'y être invité.

­— Ne trouvez-vous pas que cette élévation géographique prépare tout à fait une prise d'altitude spirituelle ?

Voilà quasiment un an qu'il avait commencé à s'intéresser à Carole. Il l'avait croisée dans la bibliothèque, elle serrait un morceau de pain entre ses mains comme un trésor. Cela l'avait fait sourire. L'inventeur qui l'accompagnait lui avait dit : « cette âme a toujours été un peu à part ». Depuis, il l'avait surveillée, ils s'est toujours intéressé à ce qui était à part. Revel faisait partie de ces libres-penseurs qui ne restaient pas au jardin, il se ressourçait en observant les âmes. Il lui semblait que leurs mouvements traçaient des trajectoires qui aidaient à lire le monde. Il appelait le suivi de ces errances des poursuites. Carole sortait tard de la bibliothèque. Toujours son pain entre les mains. Pourtant il lui aurait suffit de s'arrêter à l'IAM avant de rentrer chez elle pour en avoir un morceau fraîchement préparé. Il s'attachait à ses bizarreries comme elle à son pain. Elle semblait solitaire et pourtant elle suscitait un intérêt hors du commun, la belle Ada, des hommes, plusieurs, la courtisait, Alexanderpouchkine, l'inventeur, la pressait de ses ardeurs. Elle devait se demander pourquoi il l'avait invitée au jardin, il semble que l'on se sent toujours un peu coupable quand le messager porte l'invitation. On pense que l'on va être jugé. Ce n'est pas si faux. Nous avouerions peut-être seulement jauger, mais est-ce différent ? Mes poursuites sont-elles autre chose que des enquêtes ? Mes phrases sont-elles autres chose que des sentences ? Mes questions autre chose que des interrogatoires ?

­— Vous êtes Revel ? répondit Carole. Elle se souvenait de lui.

­— Nous avons coutume de palabrer en cheminant. Si cela vous sied. Vous me suivez ? demanda-t-il avec un sourire en s'éloignant, sans attendre qu'elles l'aient tout à fait rejoint et sans répondre à la question qui lui était posée. Revel ne répondait jamais qu'à ses propres questions.

Le jardin était constitué autour d'un petit point d'eau, résurgence d'une source assez profonde dont le débit fragile résistait néanmoins au climat aride, de quelques palmiers qui donnaient un peu d'ombre et de plantes grasses, disposées ça là, avec plus ou moins de bonheur, selon l'inspiration des citoyens qui daignaient offrir une heure ou deux à leur entretien. Les libres-penseurs, conversaient, souvent par deux, parfois par trois, certains même soliloquaient, le regard fixé à terre, ou au contraire levé au ciel. Rares étaient ceux qui simplement, regardaient devant eux. Leur nombre ne dépassait pas deux dizaines, les citoyens n'osaient pas, ou se lassaient rapidement de cette occupation. Souvent, en revanche, ils venaient écouter, en proie à un sentiment qu'ils peinaient à définir. Ils venaient écouter ces âmes originales qui essayaient de comprendre la signification du monde. En effet, tandis que tous occupaient une place, qui semblait évidente, qu'ils s'attachaient à reproduire la mécanique ancestrale de la cité, les libres-penseurs étaient les seuls à rester en marge, comme l'était ce jardin. Bien sûr tous les discours qu'ils produisaient, existaient dans la bibliothèque, eux aussi, mais tout de même, certains d'entre eux provoquaient de l'étonnement, car ils semblaient n'avoir jamais été prononcés avant, et c'était cette étrange sensation que venaient chercher les citoyens, celle-là certainement aussi qui leur en faisait fuir la scène.

— Vous êtes mineure, n'est-ce pas. J'aime converser avec les mineurs. Vous faites chaque jour l'expérience directe de la bibliothèque quand nous nous contentons d'un explorer le contour en pensée. Nous ne faisons que l'ourler en quelque sorte, alors que vous l'ourdissez. Mon questionnement se porte sur l'étendue d'icelle. Vous l'ai-je déjà dit ? La commensurabilité de la bibliothèque ne nous détermine-t-elle pas ontologiquement ? Ne sommes nous pas à la mesure de sa démesure ? Qu'en pensez-vous ? Vous qui l'avez explorée, vous faites-vous une idée sensorielle, expériencielle, je dirais, située, de sa taille ? Les holistes pensent qu'elle est si grande qu'elle est comparable à l'infini, qu'elle contient toutes les libres, ce qui représente selon leurs calculs une bibliothèque si grande qu'il faudrait des milliards de cités et des milliards de générations pour la parcourir. Les infinitistes sont plus radicaux, ils pensent que chaque libre est présent une infinité de fois, ce qui place selon eux la bibliothèque dans un autre espace, dont nous ne pouvons jamais espérer appréhender qu'une dimension, comme si nous ne pouvions jamais voir qu'un mur d'une maison. Ils qualifient la pensée des holistes de simpliste car, disent-ils, je n'en suis pas, il est encore possible de penser la bibliothèque selon une telle hypothèse, alors que la leur la rend simplement impensable. N'est-ce pas amusant, de chercher à penser l'impensable ? Mais je soliloque, qu'en pensez-vous ?

Carole et Ada n'était pas sûres que la question s'adressât à l'une, l'autre, les deux à la fois ou bien à aucune des deux, et le temps d'explorer ces alternatives, le philosophe avait repris le cours de son discours.

— Je vous fais grâce des évolutionnistes qui pensent que la bibliothèque croît lentement au cours du temps, si lentement que nous ne pouvons en faire l'expérience, ou des autonomistes qui pensent que c'est un organisme vivant dont nous sommes des éléments mouvants, qui vit dans une dimension que nous ne pouvons appréhender, ils ont cela en commun avec les infinitistes, avec lesquels ils s'opposent pourtant fermement. De toutes façons, ces deux courants n'ont aucun représentant au jardin, c'est seulement que certains anciens s'en font la mémoire, parfois. Je vous fais grâce également, notez qu'en le disant je ne le fais pas complètement, je m'en excuse, mais comment connaîtriez-vous ce que vous devez ignorez si nous ne l'évoquons jamais ? donc, je vous fais grâce sans vous en faire grâce, pardonnez la formule, des négationnistes et des nihilistes, même s'ils ont l'élégance d'une solution absolument fonctionnelle, si nos questionnements n'ont aucun intérêt, car ils pensent ceci que rien n'a de sens, tous se valent, ma préférence allant aux négationnistes qui nient tout et pas seulement le monde, mais je me rends compte que cela nous emmène dans des considérations quelques peu complexes et en tous cas sans intérêt aucun, les relativistes, qui finalement arrivent à la même conclusion que les nihilistes, ils s'en défendent mutuellement, mais faites les dialoguer ensemble et prouvez-moi le contraire, et encore de la même façon les solipsistes qui pensent que la bibliothèque n'existe que dans notre esprit. Je soupçonne les libres-penseurs qui soutiennent ces courants de ne le faire que pour les faire exister, ce que, notez, je respecte infiniment, car, sans eux ces mots rares se perdraient. C'est une tautologie, mais certaines méritent d'être formulées. Peut-être suis un peu prolixe ? Souhaitez-vous que je ne poursuive pas ? Sachant que je n'en ai pas l'intention, sauf si vous insistez.

Ada et Carole à nouveau hésitèrent à répondre, laissant s'installer un silence de quelques secondes, que le libre-penseur s'empressa de combler.

— Avez-vous déjà pensé que vous faisiez partie d'un jeu ?

— Comme une pièce sur un jeu d'échec ? répondit cette fois rapidement Carole.

— Vous voyez donc ce que je veux dire. Savez-vous qu'il y a parmi nous des créationnistes qui croient que la bibliothèque n'est que l'artefact d'âmes qui nous ont précédés ? C'est une théorie intéressante, dont les ludistes, dont je fais partie, dont je suis pour ainsi dire le seul représentant, même si j'observe que certains créationnistes, plus précisément l'un d'entre eux, ils sont trois, dont les ludistes disais-je dépassent les apories. Qu'elles sont-elles ? Je m'autorise cet exposé afin que vous voyiez précisément de quoi il retourne. Après quoi votre avis me sera précieux, eu égard, je l'ai déjà dit, à votre expérience concrète de la bibliothèque. Donc, première aporie. Une aporie est, je sais que nous utilisons des termes parfois inhabituels, je m'en excuse, mais nous sommes ainsi, une aporie est en quelque sorte une impasse, théorique. Première aporie donc, première impasse si vous préférez, comment auraient-ils créé la bibliothèque ? À cela les créationnistes externalistes, un sous courant, répondent qu'il existe quelque part, selon les créationnistes externalistes supérioristes spatiaux, ou qu'il a existé, selon les créationnistes externalistes supérioristes temporels, des âmes extérieures dotés de pouvoir leur ayant permis de créer la bibliothèque. Il n'y a jamais eu à ma connaissance de créationnistes internalistes, ce qui peut apparaître comme une faille dans la complétude des courants, bien que, à mon avis, ce courant n'aurait pas beaucoup de succès. Pour en revenir au fait, nous autres ludistes, je garde le pluriel car je m'envisage comme faisant partie d'un courant d'avenir, n'avons aucun avis sur la question. Si, en revanche, nous considérons la seconde aporie, pourquoi des âmes auraient-elles créé la bibliothèque, alors nous avons une hypothèse. Pour jouer.

— J'ai toujours pensé cela, parvint à glisser Carole.

— N'est-ce pas ? Vous êtes ludiste.

Ada s'ennuyait fermement. La conversation lui semblait absolument sans aucun intérêt. Abstraite. Fantasmatique. Alors qu'elle avait fait quelque chose. Elle. De réel. D'incroyable.

— Avez-vous jamais pensé à fabriquer un libre à partir de ce que vous racontez ?

Tandis qu'elle prononçait ces mots sacrilèges, Ada rencontrait leur évidence. Les paroles pourrait servir à fabriquer des libres. Elle sourit en se demandant si cela faisait d'elle une fabricantiste, ou quelque chose d'approchant.

Carole et Revel s'étaient arrêtés de marcher, restant quelques pas derrière Ada.

— Personne ne produit les libres voyons, quelle idée obscène.

Il semblait avoir perdu toute sa démesure dans cette réponse attendue. Celle qu'aurait formulé n'importe quel autre citoyen.

— Ada, qu'est-ce qui te prend ? demanda Carole, elle la regardait étrangement.

Elle aurait pu simplement s'excuser, mais que pouvait-il lui arriver, l'opprobre ? L'exclusion ? Une punition ? Elle ne parvenait pas à se représenter suffisamment ces choses pour que cela l'arrête. Elle était terrorisée, bien sûr, mais sans parvenir à comprendre pourquoi. Elle réfutait cette peur, elle refusait ce manque de contrôle, peut-être que le discours du philosophe l'y avait aidé, on pouvait tout dire, après tout ce n'était pas réel, mais faire... Elle se retourna, s'accroupit pour ramasser une feuille de palmier, et, sans se relever, avec la tige, elle traça sur le sol, à nouveau des lettres. Aussi hésitantes que les premières, mais cette fois, c'était ses lettres, elles les revendiquait, elle ne les effacerait pas. Elle traça « ADA ».

Elle leva ses yeux vers ceux scandalisés du philosophe.

Elle baissa à nouveau les yeux et poursuivit : « A FABRIQUE CES LETTRES. ». Elle prenait presque une minute pour chacune d'entre elles, si bien que, alors qu'elle en était encore à fabriquer « fabriqué », la totalité des libres-penseurs formait un cercle autour d'elle, horrifiés ou fascinés.

Elle lâcha son outil, se leva et marcha vers la sortie du jardin, pour rejoindre le sentier qui menait à la cité. Son pas était mesuré, son regard haut, certains y verrait un signe de défi, mais ce n'était que la démarche crispée à l'extrême de celle qui posait ses pas sur un fil tendu au sommet de deux arbres, par jour de grand vent, qui savait qu'elle allait tomber et déjà avait contracté son corps en vue de la chute, là où il aurait fallu le détendre pour l'éviter.

*

Quelques jours après, chacun s'était vu raconter cette histoire, mais personne n'en parlait plus. C'était peut-être finalement le pire châtiment pour Ada. Elle écrivait, mais personne ne lisait.

Ada était seule devant l'IAM. Les citoyens n'osaient pas s'approcher d'elle. Elle devait se sentir seule. Son visage effrayait plus qu'il ne séduisait à présent. Il affichait un rictus que d'aucuns interprétait comme une douleur ou un dégoût qu'elle devait ressentir à enfreindre ainsi la morale. D'autres au contraire y voyaient un plaisir que la culpabilité exacerbait plutôt qu'il ne la restreignait. Revel, lui, quand il l'observait, alors qu'elle était penchée devant l'IAM à tracer des signes dans le sable, percevait les légers tremblement de son corps. Elle effaçait toujours ses traces avant de partir. Revel la regardait alors s'éloigner, il pouvait sentir le nœud dans le ventre d'Ada.

Il lui semblait avoir lu de loin cinq phrases incongrues : IAM. I AM. I AME. AIME.
